\section{ベース格子の可視化}
\subsection{ParaViewによるOpenFOAMデータ可視化}
OpenFOAMの格子や解析結果はParaViewで可視化やデータ解析が可能．
\begin{enumerate}
\item
  OpenFOAM附属のparaFoamコマンド使用
  \begin{itemize}
  \item
    ParaView以外にもOpenFOAMがインストールされており，
    paraFoamコマンドやParaView/OpenFOAM reader moduleがインストールされている必要がある
  \end{itemize}
\item
  通常のParaViewを使用
  \begin{itemize}
  \item
    OpenFOAMやParaView/OpenFOAM reader moduleは不要
  \item
    OpenFOAMのデータを読むには，
    {\color{red}
      拡張子が.foamのダミーファイルが必要}
  \item
    スタンドアローン・モード
    \begin{itemize}
    \item
      ParaViewのサーバとクライアントを一体化して起動する通常のモード
    \end{itemize}
  \item
    クライアント−サーバ・モード
    \begin{itemize}
    \item
      計算ノードで起動したParaViewのサーバpvserverと，
      手元のクライアントPC側で起動したParaViewのクライントparaviewが通信して可視化．
      詳細は\cite{The-University-of-Tokyo-Information-Technology-Center-20220927-Supercomputer-OpenFOAM-Training-AhmedBody}参照
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{enumerate}
\begin{itemize}
\item
  今回はType IIIサブシステムの可視化用ノードlm01(CPU: Intel Xeon Platium 8280M 28コア$\times$16ソケット，RAM: 24TiB, GPU: NVIDIA Quadro RTX6000$\times$4ソケット)において，
  スタンドアローン・モードでParaViewを起動
\item
 {\color{red}
   通常のログインノードにおいて，
   大規模データを扱うParaView関連のプロセス(paraview, pvbatchなど)の起動は，
   負荷がかかるため非推奨}
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{スタンドアローン・モードでのParaViewの起動}
NICE DCV系由でログインした可視化用ノードlm01で起動した端末において，以下を実行
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ParaViewの起動@lm01
# 実行ディレクトリへの移動
cd lectures/Supercomputer-OpenFOAM-Training/Flow/milkDropCoronet/run/case-1/
# ParaViewによるOpenFOAMデータ可視化用ダミーファイル作成
touch pv.foam
# paraviewをバックグラウンドジョブで起動(pv.foamを自動的に読み込むよう引数に書く)
/opt/ParaView/5.9.1-python3.8/bin/paraview pv.foam &
\end{lstlisting}
ParaViewのユーザガイドや自習チュートリアルについては，
ParaView Documentation\cite{ParaViewDocumentation}や
オープンCAE学会による和訳\cite{ParaViewDocumentationJa}を参照のこと．
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    touchはファイルのアクセス日時等を更新(タッチ)するのが本来の機能だが，
    存在していないファイルを指定すると，
    空ファイルを生成する\cite{TOUCH}．
  \item
    実行コマンドの行末に\&をつけると，
    バックグラウンドジョブとなり，
    コマンド実行中でも，
    他のコマンドを実行が可能である.
  \item
    バックグラウンドジョブを，通常のフォアグランドジョブに変更するには，
    fg と打つ．
  \item
    フォアグラウンドジョブを，バックグラウンドジョブに変更するには，
    Ctrl+Zを押してジョブを停止させた後，
    bg と打つ．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{ParaViewのカメラ3D・2D操作確認・設定}
\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
\begin{center}
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/baseGridVisualization/SettingsDialogCamera.png}
\end{center}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.02\columnwidth}
~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.48\columnwidth}
{\small
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.25\zh}
  \item
    RenderView画面における，カメラの3D操作や2D操作の設定を確認
    \begin{itemize}
    \item
      ParaViewメニュー/Edit/Settings/Cameraタブ
    \item
      設定を変更する事も可能
    \item
      Restore Defaultsで元に戻せる
    \end{itemize}
  \end{itemize}
}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{格子分割の可視化}
\vspace{-4mm}
\begin{minipage}{0.75\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/baseGridVisualization/baseGrid.png}\\[-2mm]
  {\small \textbf{\color{red} 正解State file:} pv/initial/baseGrid.py (File→Load Stateで読み込む)}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.01\columnwidth}
~
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.24\columnwidth}
  \centering
  \textbf{\color{red} 可視化演習}
  \begin{screen}
  左図のように可視化せよ(背景色等は変えなくて良い)．\\
  \textbf{\color{red} ヒント:}\\
  {\footnotesize
  \OFkeyword{Decompose polyhedra},\\
  \OFkeyword{Mesh Regions: InternalMesh以外},\\
  \OFkeyword{Apply},\\
  \OFkeyword{Representation: Surface With Edges},\\
  \OFkeyword{Coloring: Solid Color}
  }
\end{screen}
\end{minipage}
\vspace{-3mm}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.25\zh}
  \item
    \OFkeyword{Decompose polyhedra}が無い場合には，
    ?マークの下の歯車形状のToggle advanced propertiesを押す．
  \item
    格子内部の\OFkeyword{InternalMesh}をチェックして読み込むと時間がかかるが，
    パッチ表面の格子分割を可視化するには\OFkeyword{InternalMesh}は不要．
  \item
    2Dモードのほうが，
    格子の分割幅を確認しやすい．
    なお，
    2Dモードでの回転は標準ではCtrl+右ボタン．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{領域分割の可視化}
\vspace{-4mm}
\begin{minipage}{0.75\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/baseGridVisualization/cellDist.png}\\[-3mm]
  {\small \textbf{\color{red} 正解State file:} pv/initial/cellDist.py (File→Load Stateで読み込む)}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.01\columnwidth}
~
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.24\columnwidth}
  \centering
  \textbf{\color{red} 可視化演習}
  \begin{screen}
  左図のように可視化せよ．\\\\
  ヒント:\\
  {\footnotesize
  \OFkeyword{Skip Zero Time: off},\\
  \OFkeyword{Refresh},\\
  \OFkeyword{Apply},\\
  \OFkeyword{First Frame},\\
  \OFkeyword{cellDist}
  }
\end{screen}
\end{minipage}
\vspace{-3mm}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.25\zh}
  \item
    領域番号の場ファイル\OFkeyword{cellDist}は，
    初期時間である0ディレクトリに保存されるが，
    0ディレクトリの場を読むためには，
    \OFkeyword{Properties}タブ内の\OFkeyword{Skip Zero Time}をアンチェックする必要がある．
  \item
    新しいデータを読み込むためには，
    \OFkeyword{Properties}タブ内の\OFkeyword{Refresh}
    \includegraphics[height=\zh]{fig/baseGridVisualization/Refresh.png}
    を押す必要がある．
  \item
    時刻0の場を可視化するには，
    上部ツールバー内の\OFkeyword{First Frame}
    \includegraphics[height=\zh]{fig/baseGridVisualization/First_Frame.png}を押す．
  \end{itemize}
\end{tips}
